湯家驊: 我最敬佩孫中山

為人師表

明報 2019-12-27 D05 | 時代 | 法政隨筆 | 湯家驊

有人問過我，誰是我最敬佩的政治人物，我想也不想便答應該是孫中山先生。他有堅強的政治理念，鍥而不捨；不貪圖權位，為了國家好，他會退位讓賢；相信沒有太多人可以與他相比。那人又追問，那麼你最敬佩的老師是誰？我頓了一頓，一時想不出答案。沒錯，如果真的要回答，我會說是第一位在非法小學任教的老師和小學時的班主任。她們教曉我做人的道理；對同學要一視同仁，無分家境貴賤。她們教懂了我做人要謙虛，書讀愈多愈覺得自己知識淺薄。這些金石良言到今天我恐怕也難以時刻做到，但卻銘記心中。

為什麼老師這麼重要？因為我絕對相信少年人是一張白紙。近朱者赤，近墨者黑，孟母三遷也是這個道理。我不是說什麼國教、什麼洗腦教育，我說的只是讀書是為了學懂做人的道理；若學不懂，縱是滿腹經綸、胸懷大志，也不會是一個真正的人。

為人師表的重要性正在此中。「為人師表」這成語出自古書，師表者即榜樣也。為人師表之反義詞是誤人子弟。單是把這兩句成語放在一起，大家便明白箇中奧妙和老師的重要性。

最近社會就是否應把政治帶入校園鬧得熱烘烘。我覺得有點可笑。做人的道理還未弄清楚，談什麼政治？談什麼理想？學懂了做人的道理，哪需害怕沒有機會認清政治對錯、理想何在？希望為人師表者撫心自問，有沒有盡到為師之道。

言之無物都唔知講緊乜

敬佩孫中山食親都係幼女？
不過嗰個年代冇衰十一呢回事

我最敬佩梁天琦

不貪圖權位，為了國家好，他會退位讓賢；相信沒有太多人可以與他相比。

似有弦外之音wor

其實篇文勁有骨架

不貪圖權位，為了國家好，他會退位讓賢

佢一係講緊林鄭, 一係講緊習總

她們教曉我做人的道理；對同學要一視同仁，無分家境貴賤。她們教懂了我做人要謙虛，書讀愈多愈覺得自己知識淺薄

佢唔係講緊小學畢業果位吧? 抄頭殺頭都似.

最近社會就是否應把政治帶入校園鬧得熱烘烘。我覺得有點可笑。做人的道理還未弄清楚，談什麼政治？談什麼理想？學懂了做人的道理，哪需害怕沒有機會認清政治對錯、理想何在？

呢段可以話老師太黃唔好, 亦可以話強制將政治帶入教育的愛國教育唔好. 直頭係反了 反了

但孫中山係讀書果陣比人叫四大寇
日日講政治 點救國
最受人尊敬老師咪孫中山老師康德黎
係倫敦由清政府救返孫中山

蘿莉控

孫中山搞大日本幼女個肚走咗去都做國父做偉人，你就做十一哥地底泥，梗係敬佩佢啦

2個都系幼幼狂

成篇小學生中文作文程度
孫中山咪就係求學時期搞革命架囉
孫大炮個名咁響，但小學生程度應該就都未聽過，呢個要中一先識
至於蘿莉腔、不顧宋嘉澍堅決反對，強行要同宋慶齡喺東京成婚，呢個不顧世交情逆父母意嘅行為，應該點評論呢
仲有，孫中山雖然係顛覆國家政權號召暴力行為嘅反清大旗手之一，但辛亥革命成事就同佢關係不大，佢喺美國睇報紙先知雙十起義成功趕船番中國架咋
實情清室肯和平退位，主要係袁世凱倒戈，游說清室退位優待條件，如果唔係個政權交接唔會咁順利
講到尾，孫中山私生活有虧，而且係標準嘅暴力顛覆國家倡導者

最暴力嘅暴徒都好敬佩

華盛頓呀 孫中山死前都仲掛住死後葬係邊度 叫咩野名

孫狗唔戀棧權位都講得出
係就唔使搞叛亂推翻北洋政府啦

如果唔係國民黨推翻咗北洋政府，共產黨可能唔會成事

敬佩佢娶靚妹？

大家都係衷11?

果陣佢地幾多歲

係標準勾結外國勢力顛覆國家
佢同日本仔好熟的

可能佢係真心羨慕孫中山食幼幼無後果